管理信息系统
===

课程简介
---

当今社会正在由传统工业化社会向未来的信息化社会过渡，计算机软硬件技术、通讯技术以及信息处理技术已经为这个过渡提供了一切必要的技术基础，信息和信息系统的概念已经深入到了社会的各个行业和每个角落。

管理信息系统（Management Information System, MIS)在这种情况下得到了高度的重视和更快的发展。MIS是由人、计算机等组成的能进行信息的收集、传递、加工、维护和使用的系统。它是一门综合了经济管理理论、运筹学、统计学、计算机科学的系统性边缘学科。

管理信息系统包括了三大要素：系统的观点、数学的方法和计算机的应用。它不同于一般的计算机应用，而是能够利用数据预测未来，能利用信息和模型辅助企业进行决策，能实测和控制企业的行为，能够帮助企业实现其目标。管理信息系统是实现管理现代化的重要手段。


本课程的内容有：

|Parts|Content|
---|---
|绪论|介绍MIS的一般性概念、定义及发展过程等，从而对MIS有一个初步的认识。|
|MIS的基本概念|本章主要介绍MIS所包含的主要组成部分──信息的概念、系统的概念及管理信息的概念。|
|信息系统规划|信息系统规划（Information System Planning, ISP)是信息系统实践中的主要问题，也是现在管理信息系统研究的主要课题之一。本章主要介绍战略规划的概念、方向、目标、特点、内容及其实现、MIS战略规划步骤、MIS规划主要方法、确定项目优先序的方法。|
|常用系统开发方法|介绍创建MIS所需的规划方法,包括结构化开发和设计方法（SSA&D），面向对象的开发方法（OO），原型方法（Prototyping）及CASE方法。|
|系统分析|介绍系统分析的主要任务,包括详细调查,分析组织的结构与功能,确定系统的逻辑模型。分析方法有结构化分析(SSA&D)方法及原型化方法(Prototyping)。|
|系统设计|介绍如何划分系统,选配设备,设计代码,数据库,输入/输出及模块功能与处理过程等的设计。|
|系统的实施与评价|介绍如何调试系统,切换系统,如何运行和维护系统,最后进行系统的评价。|
|应用系统和案例|本章主要介绍MIS的典型系统和案例，使大家对MIS有更深一层的认识和理解。|

课程目录
---

[第一章 绪论](chapter1.md)

[第二章 MIS的基本概念](chapter2.md)

[第三章 信息系统规划](chapter3.md)

[第四章 常用系统开发方法](chapter4.md)

[第五章 系统分析](chapter5.md)

[第六章 系统设计](chapter6.md)

[第七章 系统实施与评价](chapter7.md)

[第八章 应用系统与案例](chapter8.md)


版权说明
---
本文原件为在线电子教材，由本人整理成 Github 版本。

原件地址：http://4a.hep.com.cn/ncourse/glxxxt/mis_homepage.htm
